

\begin{paralelo}

\capitulo
{El Árbol de la Horca}
%
{Crann na Croiche}

\bi
{Un par de meses después seguía mi travesía a medio centenar de millas de
Dublín. Sólo tenía el carrito del burro como medio de transporte, pero tanto mi
pobre burro como yo mismo estábamos irritables por el gran bochorno del día. A
veces, se salía cien yardas del ancho y desierto camino, como una cierva
mocha—los tábanos y las mosquillas lo incordiaban; otras veces, evitaba dar un
paso tras otro y movía la cabeza arriba y abajo, arriba y abajo como el muñeco
de un niño. Ningún hombre en Irlanda sería capaz de hacerlo andar cuando le
daban esos arrebatos de vagancia. Le di con una vara; le dije palabras bonitas
y palabras feas; le susurré en el oído las últimas diecisiete maldiciones que
se me ocurrieron; pensé que lo convencería con poesía y silbando, pero en lo
que quedaba de día no iba a aceptarme ni consejo ni estímulo.}
%
{Cúpla mí ó shoin bhíos ag imtheacht liom ar mo chúrsa i bhfoisgeacht
leith-chéad míle do Bhaile Átha Cliath. Ní raibh aon ghléas iomchuir agam acht
chárrín asail, agus bhíos féin agus m’asal bocht cantalach le brothall mór an
lae. Uaireannta, chuireadh sé céad slat de’n bhóthar leathan bán de, ar nós
eilite maoile—creabhair agus míoltóga bhíodh ghá ghríosadh; uaireannta eile, ba
leisg leis cos a chur thar an gcois eile acht a cheann a dhul suas agus anuas,
suas agus anuas ar nós bréagáin páisde. Ní fhéadfadh aon fhear i nÉirinn é
mhealladh chun siubhail nuair bhuaileann an taom leisgeamhail sin é. Thugas
féin bata dhó; thugas deágh-chainnt agus droch-chainnt dhó; thugas na seacht
mionn déag is deireannaighe dár chum mé féin dhó, isteach n-a chluais; shíleas
é mhealladh le filidheacht agus le feadghail, acht dá mbéinn leis go dtí an lá
atá indiu ann, ní ghlacfadh sé comhairle ná brostughadh uaim.}

\bi
{Lo dejé tranquilo, y nos movimos lentos pero seguros con su peculiar estilo.}
%
{Thugas cead cinn dó, agus ghluais linn go mall roighin ar a nós aisteach
féin.}

\bi
{No era frecuente que mi burrito negro y yo coincidiéramos, pero cuando
llegamos al gran árbol que crecía junto al camino teníamos un único
pensamiento: internarnos para buscar refugio y recuperarnos de nuestro
cansancio.}
%
{Ní minic bhíos mé féin agus m’asal beag dubh ar aon chomhairle, acht nuair
tháiniceamar ar chrann mór bhí ag fás leath taobh an bhóthair bhí an t-aon
smaoineadh amháin againn .i. a dhul isteach ar a fhosgadh agus ár sgíth agus
ár dtuirse a leigint.}

\bi
{Y esto hicimos a continuación. Desprendí al burro del carrito. Recogí leña.
Encendí un fuego. Puse una cacillo con agua potable a hervir encima. Me tendí
de espaldas sobre la hierba a contemplar el frondoso follaje tranquilamente.}
%
{\pagina{67} Rinneamar amhlaidh. Bhaineas an cárrín de’n asal. Chruinnigheas
brosna. D’fhaduigheas teine. Chuireas canna beag d’fhíor-uisge ar fiuchadh ós a
cionn. Chaith mé mé féin ar chnámh mo dhroma sa bhféar go raibh mé ag féachaint
suas uaim sa duilleabhar tiugh ar mo shuaimhneas.}

\bi
{Entre los árboles había un olmo, y nunca había visto jamás uno como ese ni en
altura y ni en dimensiones. Las ramas eran tan abultadas como las de los robles
que vi por mi propia tierra; y el follaje tan espeso que no se veía el cielo
sobre el árbol. Había cobijo y frescor, y tenía buen condumio en el fuego y
aromático tabaco en la pipa, pero por alguna razón no encontré descanso en ese
lugar. Empecé a sentir inquietud por algo pero no sabía qué era.}
%
{Crann liobháin bhí sa gcrann, agus ní fhacas a leithéid ariamh ar thoirt ná ar
aoirde. Bhí cuid de na géagaibh chomh toirteamhail le aon chrann daraigh dá
bhfacas ’mo dhúithche féin ariamh; agus bhí an duilleabhar chomh tiugh sin ar
an gcrann is nach bhfeictheá an spéir ós do chionn. Bhí fosga agus
fionnfhuaracht agam ann, ádhbhar maith béile ar an teine, tobac chumhartha sa
bpíopa agam, acht ar bhealach éigin ní rabhas ar mo shocamhlacht san áit. Bhíos
ag éirghe mí-shuaimhneach faoi rud éigin agus ní raibh a fhios agam cé’n rud
é.}

\bi
{Creí que la preocupación desaparecería, pero no lo conseguí. Pensé que ese
lugar estaba relacionado con la magia, y que el que estaba encima de mí era un
árbol encantado, que estaba desde el principio de los tiempos, y que
permanecerá hasta el fin del mundo, y que tenía poder sobre todas las cosas
nacidas y por nacer...}
%
{Shíleas an bhuairt a chaitheamh dhíom acht níor éirigh liom. Cheapas go raibh
draoidheacht éigin ag baint leis an áit, gur crann draoidheachta bhí ós mo
chionn, go raibh sé ann ó thús aimsire, go seasfadh sé annsin go deireadh
saoghail, go raibh sé n-a mhaighistir ar an uile rud a rugadh agus ar a
mbéarfidhe....}

\bi
{Y el árbol me dominaba. Por dos veces pensé en irme del lugar, pero no fui
capaz. Estaba allí pegado. El árbol me había atrapado; me estaba explicando
cuán antiguo era, cuán increíblemente grande era, y cuánta maldad había visto
desde el principio.}
%
{Bhí an crann n-a mhaighistir ormsa. Faoi dhó cheapas imtheacht liom ó’n áit
acht níor fhéadas é. Bhíos greamuighthe ann. Bhí greim ag an gcrann orm; é ag
cur i dtuigsint dom cé’n aois mhór bhí aige, cé’n toirt iongantach bhí ann,
cé’n diabhlaidheacht chonnaic sé ó thús.}

\bi
{Escuché la historia del árbol con no mucha paciencia… Me daba la vuelta y
miraba al fuego que encendí, para que la historia del árbol no pudiera
aumentar mi tristeza y mi dolor; pero no podía aguantar mucho de ese modo. El
árbol me compelía a mirarlo, a pensar en él, a escucharlo a él y a su historia.
Su antigüedad, su altura, su majestuosidad, la belleza de su follaje, la dureza
de su madera, el gran cobijo que daba, las maravillas que sucedían cerca de
él—todo eso me hizo ver, hasta que el árbol y yo fuimos uno en mente y
espíritu...}
%
{Ní ró-fhoighdeach d’éisteas le sgéal an chrainn.... D’iom\-puigh\-inn ar mo
leath-uillinn agus d’fheachainn isteach sa teine d’fhaduigheas, ionnos
\pagina{68} nach bhféadfadh sgéal an chrainn méadughadh ar mo bhrón agus ar mo
dhoiligheas; acht ní fada d’fheadfainn fanacht ar an dóigh sin. Chuireadh an
crann íallach orm dearcadh air, smaoineadh air, éisteacht leis féin agus le n-a
sgéal. A aois, a aoirde, a mhaordhacht, dathamhlacht a chuid duilleabhair,
cruadhas a chuid adhmuidh, an deágh-fhosga bhí faoi, na h-iongantais thárla i
bhfogus dó—chuir an crann i gcéill dhom iad uile go léir, go raibh mé féin agus
an crann ar aon chiall agus ar aon anam....}

\bi
{Un hombre se acercaba por el camino—un hombre viejo, barbudo y enjuto apoyado
en un bastón; si no supiera que un hombre no podría ser tan viejo como un árbol
anciano, habría pensado que era tan vetusto como el olmo bajo el que me
encontraba.}
%
{Bhí fear ag gabháil an tslighe—sean-fhear lúbach féasógach feósaidhe agus dá
mhaide faoi; marach go mbéadh a fhios ag duine nach bhféadfadh sean-fhear
bheith chomh ársa le sean-chrann, cheapthá go raibh seisean chomh sean leis an
liobhán bhí ós mo chionn.}

\bi
{Saludé al anciano como correspondía al momento del día.}
%
{Bheannuigheas do’n seanóir de réir na h-aimsire bhí ann.}

\bi
{Abrió su boca babeante. Contemplé su desdentado rictus mientras me respondía:}
%
{D’osgail sé a bhéal pislíneach. Chonnaiceas a dhraid mhanntach agus é dhom
fhreagairt:}

\bi
{“Ese árbol”—dijo, y se podría jurar por la Biblia que el árbol era un espectro
para él, “ese árbol—es más viejo que cualquier otra cosa que viva hoy en día
sobre la tierra de Irlanda. El Árbol de la Horca lo llaman.”}
%
{“An crann sin”—ar seisean agus thiubhrthá an leabhar go mb’é taidhbhse an
chrainn é, “an crann sin—tá sé níos sine ná aon rud eile atá beó ar thalamh na
hÉireann indiu. Crann na Croiche tugtar air.”}

\bi
{“¿El Árbol de la Horca?”}
%
{“Crann na Croiche?”}

\bi
{“Así es. Colgaron a centenares de esa rama grande que está encima de ti. En el
año 98 mi abuela vio a ocho hombres colgados una buena mañana soleada. Fue
horrible contemplarlos con el cáñamo alrededor de sus cuellos. A menudo ella me
contaba que…”}
%
{“Seadh. Crochadh na céadta as an ngéagán mhór sin ós do chionn. Sa
mbliadhain ’98, chonnaic mo shean-mháthair ochtar fear crochta as maidin
bhreágh gréine. B’uathbhásach an feic iad agus cnáib faoi mhuineál gach duine
díobh. Is minic adubhairt sí liom...”}

\bi
{No esperé a que me contara qué le dijo su abuela. Recogí los bártulos, puse a
mi burrito negro en el carrito y nos echamos al camino, el desdentado anciano
barbudo y encorvado, y yo.}
%
{\pagina{69} Níor fhanas go n-innseóchadh sé dhom céard dubhairt a
shean-mháthair. Bhailigheas chugann mo chuid oirnéis, chuireas m’asal beag dubh
faoi’n gcarrín agus ghluais liom ar mo bhealach, mé féin agus an sean-fhear
manntach lúbach feósaidhe.}

\bi
{El Árbol de la Horca… ochocientos años de antigüedad… siendo árbol desde antes
de que los normandos\footnote{Irlanda fue invadida casi en su totalidad por los normandos en
1169, quedando convertida en un señorío del rey inglés. Aunque mantuvieron
presencia destacada hasta el siglo XVI, los normandos sufrieron una asimilación
progresiva de la cultura gaélica.} hollaran la tierra de Irlanda… un ser vivo
más viejo que todos nosotros—¿es sorprendente que me infundieras miedo y me
hechizaras, oh árbol, mientras me disponía a preparar la comida y descansar
bajo tus grandes y diabólicas ramas?}
%
{Crann na Croiche... ocht gcéad bliadhain d’aois... n-a chrann sul ar fhág
Normánach cos ar thalamh na nÉireann... an rud beó is sine dá bhfuil againn—an
iongnadh é gur chuir tú sgáth agus draoidheacht orm, a chrainn, agus mé ag
iarraidh mo chuid bidh a ghléasadh, agus mo sgíth a leigint faoi do ghéagaibh
móra diabhalta?}

\asepbicol

\bi
{Un tiempo después estaba en la misma zona. No había dormido durante dos noches
por la pena y la tristeza de mi corazón, y ya que el tiempo era excelente
estuve deambulando ya pasada la medianoche. Anduve por barrizales y tierras de
pasto, por caminos principales y atajos de montaña, pero no me paré hasta que
estuve bajo el árbol, bajo el Árbol de la Horca.}
%
{Sgathamh n-a dhiaidh sin bhíos sa limistéir céadna. Bhíos gan codladh ar feadh
dhá oidhche le buairt agus le doilgheas croidhe, agus ó bhí an aimsir go
háluinn bhuaileas amach timcheall ’s meadhon oidhche le spaisdeóireacht a
dhéanamh. Shiubhlas bogaigh agus bánta, bóithre móra agus aithghiorraí sléibhe,
agus ní dhéarnas comhnaidhe go raibh mé ’mo shuidhe faoi bhun an chrainn, faoi
bhun Chrainn na Croiche.}

\bi
{¿Qué clase de magia ejerces sobre mí, Árbol de la Horca? Alabo tu grandeza;
alabo tu antigüedad; alabo tu voluminosidad y tu altura; ¡me humillo ante ti,
oh árbol venerable y diabólico del que colgaron centenares de hombres! No alabo
tu fruto, árbol; libérame para siempre, oh firme y sagrado árbol\footnote{En lugar de \glosa{crann} se usa aquí \glosa{bile}, ``árbol
sagrado'', término reservado para los grandes árboles centenarios que eran
venerados en la antigua Irlanda. No se sabe si el culto a los grandes árboles
procede de la cultura druídica o si fue adoptado de los invasores vikingos.}...}
%
{Cé’n draoidheacht atá agat orm a Chrainn na Croiche? Molaim do mhaordhacht;
molaim an aois mhór atá agat; molaim do thoirt agus t’aoirde; umhluighim dhuit
a chrainn ársa diabhalta as ar crochadh na céadta fear! Ní mholaim do thoradh,
a chrainn; sgaoil díom agus na bí dom’ thabhairt annseo feasda, a bhile
sheasmhaigh....}

\bi
{Era una noche estrellada. El marchito follaje del árbol bajo mis pies; el
terreno a mi alrededor parecía un lago plateado por la luz de la luna; no
corría un soplo de aire; ningún canto de los pájaros sobre las ramas, ningún
sonido de las bestias de la tierra, pero el mundo estaba cargado de la magia y
la hermosura de la noche...}
%
{\pagina{70} Oidhche spéir-ghealaighe bhí ann. Duilleabhar feósaidhe an chrainn
faoi mo chosaibh; an dúithche thart orm n-a loch airgeadtha le soillse na
gealaighe; gan smathamh as an spéir; gan ceól ó éan ar chraoibh, gan gíog ó
mhíol ar thalamh, acht an domhan mór luchtaighthe le draoidheacht agus le
áilneacht na hoidhche...}

\bi
{Me levanté. Al girar, la hojarasca y las ramitas comenzaron a crujir debajo de
mí de un modo peculiarmente triste. No presté atención a esta triste música
durante un rato, pues iba de acá para allá, de allá para acá intentando acabar
con mi propio pesar, pero no conseguí darle remedio.}
%
{D’éirigheas ’mo sheasamh. Cor dá dtugas agus thosuigh an duilleabhar feósaidhe
agus an brosna ag giosgán fúm ar nós aisteach brónach. Níor thugas aon áird ar
an gceól doilgheasach seo ar feadh tamaill, acht mé ag imtheacht anonn ’s
anall, anonn ’s anall ag iarraidh mo sgéal cruaidh féin a réidhteach agus gan a
réidhteach le fághail agam.}

\bi
{Pero poco a poco iba tomando conciencia de la extraña música de las hojas
marchitas bajo mis pies. Podría decirse que tenían una letanía, y esta era su
tonada:}
%
{Acht de réir a chéile thosuigheas ag baint meabhair agus ciall as ceól ait na
mbileóg feósaidhe bhí faoi mo chosaibh. Tháinic cainnt chuca mar adéarthá, agus
seo é an port bhí aca:}

\bi
{“Somos nosotros, sí, nosotros los frutos del Árbol; somos nosotros los frutos
del diabólico Árbol de la Horca; somos nosotros los espíritus de los hombres
ahorcados en sus ramas.”}
%
{“Sinne-ne toradh an Chrainn; sinn-ne toradh Crainn diabhalta na Croidhe;
sinn-ne taidhbhsí na ndaoine crochadh as a géagaibh.”}

\bi
{Miré alrededor y me sobrecogí. Puede que fuera culpa de la luz de la luna, o
puede que no, pero sea como fuera, para mí que se veían los cuerpos colgados de
cada firme rama del Árbol de la Horca...}
%
{D’fhéachas thart agus sgáth orm. Solus na gealaighe ba chionntach leis
b’féidir, agus b’fhéidir nárbh é, acht ar chaoi ar bith, d’fhacthas dom go
raibh corp ar crochadh as gach teannghéag de ghéagaibh Crainn na Croiche…}

\bi
{Huí del lugar...}
%
{D’éaluigheas liom ó’n áit…}

\bi
{Esa noche, o por la mañana temprano, estuve hablando con un hombre bien
informado en una villa cercana al Árbol de la Horca. Lo que me dijo puede
parecer increíble:}
%
{An oidhche sin, nó go moch ar maidin, bhíos ag comhrádh le fear tuigsionach
ar an tsráid-bhaile atá comhgarach do Chrann na Croiche. Cídhtear na
hiongantais ann go minic dubhairt sé liom:}

\bi
{“Y está augurado,” dijo, “que no habrá prosperidad de nuevo en Irlanda hasta
que caiga ese maldito árbol.” }
%
{\pagina{71} “Agus tá sé ráidhte,” ar seisean, “nach mbeidh rath arís ar Éirinn
go bhfeicfear an Crann mallaighthe céadna sin ar lár.”}

\bi
{“¿Por qué no se tala entonces?” dije yo.}
%
{“’Tuige nach leagtar é mar sin?” arsa mise.}

\bi
{“No serviría de nada,” dijo, “tiene que caerse solo, por sí mismo.”}
%
{“Ní bheadh aon bhuaidh annsin,” ar seisean, “caithfidh sé tuitim uaidh féin.”}

\asepbicol

\bi
{¡Caer el Árbol de la Horca! El árbol sagrado ha estado erguido sobre la tierra
durante ochocientos años si es cierto lo que cuentan las historias y el
conocimiento de los árboles—y no disienten—¡ese sagrado y respetable árbol y su
magnífica copa caídos al suelo!}
%
{Crann na Croiche ar lár! An bile sheas talamh le ocht gcéad bliadhan má’s fíor
na seanchaidhthe agus lucht crann-eólais—agus táid ar aon fhocal—an bile
maordha sin agus a bhileóg uachtarach buailte le talamh!}

\asepbicol

\bi
{La última noche fui al camino, yo con el carrito del burro, pero no conseguí
entrar en la villa por mucho que lo intenté.}
%
{An oidhche dheire chuadhas an bealach, mé féin agus mo charrín asail, acht
níor éirigh liom dhul isteach ar an tsráid-bhaile mar a raibh mo thriall.}

\bi
{La primera vez que seguí el camino el imponente Árbol de la Horca me lo
impidió haciéndome necesario buscar refugio del bochorno del día; la última vez
me retuvo haciéndome descansar ahí junto al camino.}
%
{An chéad uair chuadhas an bealach chuir Crann maordha na Croiche cosg liom mar
b’éigin dom dhul ar a fhosgadh ó bhrothall an lae; an uair dheire seo chuir sé
cosg liom, mar bhí sé n-a luidhe annsin treasna an bhóthair rómham.}

\bi
{Una cuadrilla de hombres estaba metida en faena en el antiguo y voluminoso
tronco del Árbol con sierras, hachas y almádenas, serrando, hendiendo y
pelando; cada hombre trabajaba en camisa laboriosamente a la luz de la lámpara;
ninguno decía una palabra, se limitaban a usar las grandes y afiladas sierras
cortando las ramas y royendo el gran tronco.}
%
{Bhí meitheal fear ag obair ar shean-chabhail thoirteamhail an Chrainn le
sábhaibh agus le tuaghaibh agus le órdaibh ghá ghearradh agus ghá sgoilteadh
agus ghá lomadh; gach fear aca n-a léine ag obair go díthcheallach le solus na
lóchrann; gan focal ag aon fhear acht na sábha móra faobhracha ag gearradh na
ngéag agus ag ithe isteach sa gcabhail mhóir.}

\bi
{Era sorprendente observarlos trabajar allí en la negra oscuridad de la noche
tal y como si trataran de cobrarse venganza del viejo enemigo. Con la peculiar
luz que había, parecía que cada hombre y cada hoja que portaban era mayor de lo
que era.}
%
{\pagina{72} B’iongantach bheith féachaint orra ag obair annsin i
ndubh-dhorchadas na hoidhche díreach is dá mbeidís ag iarraidh díoghaltas a
bhaint de shean-namhaid. Leis an solus aisteach bhí ann, shíltheá go raibh gach
fear díobh, agus gach gléas gearrtha dá raibh aige níos mó faoi dhó ná bhí.}

\bi
{Allí estaba el abuelo barbudo y desdentado—aquél que me encontré el caluroso
día que quedé embrujado por el Árbol de la Horca.}
%
{Bhí an sean-fhear feasógach manntach ann—é siúd casadh liom an lá brothallach
agus mé faoi dhraoidheacht ag Crann na Croiche.}

\bi
{“¿Por qué ha sido cortado el árbol?” dije.}
%
{“An é an chaoi gur gearradh an crann?” arsa mise.}

\bi
{“No fue talado,” dijo él, “sino derribado. Y no fue derribado tampoco por la
mano del hombre. La Mano de Dios hizo el trabajo. Se cayó anoche. Cuán terrible
sería el vendaval para tumbar un árbol sagrado de ochocientos años.}
%
{“Ní a ghearradh a rinneadh,” ar seisean, “acht a leagadh. Agus ní le saothar
fear a leagadh é acht oiread. Lámh Dé rinne an obair sin. Thuit sé aréir. Nach
uathbhásach an gála bhí ann agus bile ocht gcéad bliadhan a leagadh?”}

\bi
{Contemplé el Árbol de la Horca, allí partido por la mitad. Podría hacerse un
agujero a través de él, y hacer pasar el carrito del burro por dentro. Y la
gran rama de la que colgaron a los hombres, reposaba allí en mitad del camino y
los niños de escuela la estaban cabalgando.}
%
{D’fhéachas ar Chrann na Croiche, áit a raibh sé gearrtha n-a dhá leith.
D’fhéadthá poll a tholladh thríd, agus mo chárrín asail a thíomáint isteach
ann. Agus an ghéag mhór as a gcrochtaidhe na fir, bhí sí n-a luidhe annsin
leath-taobh de’n tslighe agus páisdí sgoile ag marcaidheacht uirthi.}

\bi
{El anciano barbudo los ahuyentó.}
%
{Chuir an sean-fhear féasógach ruaig orra.}

\bi
{Se dirigió a mí para hablarme.}
%
{Labhair sé liom féin.}

\bi
{“Ahora Irlanda prosperará,” dijo “pues ya no está el canalla,” y el viejo
asestó un golpe seco al Árbol que ya estaba en la tierra cuando los
ingleses\footnote{Los normandos. \glosa{Gall}, literalmente ``galo'', se aplica
a los pueblos que invadieron Irlanda: normandos, ingleses y escandinavos.
También se usa para los irlandeses descendientes de ingleses y normandos. A un
inglés proveniente de Inglaterra se le dice \glosa{Sasanach}, ``sajón''.}
vinieron del este a por nosotros por vez primera, como si fuera un enemigo suyo
y estuviera vivo...}
%
{“Tiocfaidh rath ar Éirinn anois,” ar seisean “ó tá an bitheamhnach sin ar
lár,” agus bhuail an sean-fhear buille nimhneach ar an gCrann bhí sa talamh ó
tháinic na Gaill anoir chugainn i dtosach amhail is go mba namha beó bhí aige
ann....}

\bi
{Esa noche leí en el periódico que un hombre se fue de Irlanda de vuelta a su
propio país—un hombre que no mereció gratitud ni bendiciones por parte de
nuestra estirpe; ido el hombre e ido el Árbol—¿quién podría decir que ambas
noticias no estaban relacionadas?}
%
{\pagina{73} An oidhche sin, léigheas ar an bpáipéar nuaidheachta gur imthigh
fear as Éirinn go dtí a thír féin—fear nár thuill buidheachas ná beannacht ár
gcinidh; imtheacht an fhir agus imtheacht an Chrainn—cé deirfeas liom nách
raibh baint ag an dá sgéal le chéile?}

\end{paralelo}
